\subsection*{Ejercicio 10: demostrar que $\mathrm{List}$ es un functor}

\begin{myblock}{Comportamiento functorial de $\mathrm{List}$}
Sea $f:S \to S'$ una funci贸n entre conjuntos, probar que

\begin{enumerate}
    \item $ \mathrm{List}(\mathrm{Id}_S) = \mathrm{Id}_{\mathrm{List}(S)} $
    \item $ \mathrm{List}(g \circ f) = \mathrm{List}(g) \circ \mathrm{List}(f) $ para toda funci贸n $g:S' \to S''$.
\end{enumerate}
\end{myblock}


\begin{enumerate}
    \item \emph{Identidad.} Sea $L = [s_1, \dots, s_n] \in \mathrm{List}(S)$ una lista cualquiera, luego se tiene:
    \[
        \mathrm{List}(\mathrm{Id}_S)(L) = [\mathrm{Id}_S(s_1) , \dots , \mathrm{Id}_S(s_n)] = [s_1, \dots, s_n] = \mathrm{Id}_{\mathrm{List}(S)}(L)
    \]
    por lo tanto $\mathrm{List}(\mathrm{Id}_S) = \mathrm{Id}_{\mathrm{List}(S)}$.


    \item \emph{Composici贸n.} Sean $f:S \to S'$, $g:S' \to S''$ y $L=[s_1, \dots, s_n]$ una lista en $\mathrm{List}(S)$. Entonces:
    \[
        \mathrm{List}(g \circ f)(L) = [(g \circ f)(s_1), \dots , (g \circ f)(s_n)] = [g(f(s_1)), \dots, g(f(s_n))]
    \]
    Luego, desde el otro lado
    \[
        [g(f(s_1)) , \dots , g(f(s_n))] = \mathrm{List}(g)([f(s_1), \dots , f(s_n)]) = (\mathrm{List}(g) \circ \mathrm{List}(f))(L)
    \]
    Dado que esto vale para toda lista se tiene que
    \[
        \mathrm{List}(g \circ f) = \mathrm{List}(g) \circ \mathrm{List}(f)
    \]
    lo cual demuestra la propiedad de composici贸n.

\end{enumerate}

Por ende $\mathrm{List}$ cumple con las dos condiciones por lo que queda probado que es un functor.
